HK01 ： 港獨正式收皮，探討「港獨」思潮從萌芽到覆滅！

《港區國安法》的通過，幾乎預示着本地「港獨」思潮的末路。法例通過前夕，提出「香港城邦論」、被批評「打着學術幌子排斥一國」的陳雲，突然宣布退出社運；曾經主張「民主自決」的香港眾志創辦人黃之鋒、周庭和羅冠聰，也各自宣布退黨，香港眾志隨後解散，羅冠聰更已離開香港。法例生效之後，特區政府更作出嚴正聲明，指「光復香港，時代革命」的口號在今時今日具有「港獨」含意。不難看出，「港獨」二字及其所延伸的一切思潮與行為，從此成為不被允許的存在。

很多人認為，「港獨」二字是被「炒」熱的，其之所以會被「明目張膽」地擺上枱面，是源於全國政協副主席、前特首梁振英。現在不時會在社交媒體批評「港獨」主張的梁振英在2015年發表《施政報告》時，已提及要警惕港獨思潮和趨勢，並點名批評香港學生刊物《學苑》編撰的《香港民族論》，令那個原本沒人關注的小眾議題成功闖入公眾視線。

外部「吹風」 內部「鞏固」

儘管回歸後「港獨」二字漸漸浮出水面，且表現得愈來愈「不避諱」，但支持者終究為少數，真正將其落實在政治訴求上的亦不算多。香港中文大學傳播與民意調查中心2017年的民調顯示，只有11.4%的香港人支持香港獨立，即使是在去年發生反修例運動的時候，香港民意研究所的調查發現也只有12%的港人支持香港獨立，可見「港獨」始終都非社會主流。

早在2012年，內地媒體《環球時報》的社評就指出「港獨」是個「偽命題」，但正是這個「非主流」的群體，似乎逐漸有了「支撐」；2017年，國務院總理李克強更在《政府工作報告》中指出「港獨是沒有出路的」，是首次將「反對港獨」寫入工作報告，顯示出中央打擊「港獨」的決心。問題是，這個偽命題是如何被重視起來的？又是如何被冠上了「合理」的虛幻？

披「自決」外衣的政治幻想

香港學者網絡「高教公民」成員王慧麟於2016年在《明報》撰文指出，「港獨」在法理層面很難自圓其說，因此，堅持「港獨」論述的人士要麼轉用「自決」口號，作為日後本港政治地位轉變的背後因素，要麼乾脆以「自決」為手段提出獨立訴求。

的確如此，「自決」成為了很多政治組織的主要口號和訴求——在某種程度上，「自決」也就成了包裝「港獨」訴求的重要口號。以「自決」為主張的政治組織明顯比主張「港獨」要多。但問題是，香港真的有自決權嗎？從「自決」到獨立之間到底有多大的距離？

2013年，香港樹仁大學客座教授郝鐵川在《明報》撰寫題為《香港無權獨立行使「民族自決權」》一文，從法理、法律的角度，對香港「民族自決權」觀點予以批評。他指出，國際社會的主流認為有三類人可行使民族自決權：一是處於殖民統治之下、正在爭取民族解放和國家獨立的民族；二是處在外國軍事侵略和佔領下的民族；三是主權國家的全體人民。

郝鐵川又指出，只有一個國家的全體人民才能行使自決權，若僅是部份人民便不能獨立行使自決權。王慧麟也曾在文中寫道，中英兩國在1984簽署《中英聯合聲明》、英國決定將香港主權交予中國後，再談自決權利是「毫無意義」的。

今年1月，香港眾志宣布放棄「推動香港民主自決」綱領，將組織設立宗旨改為「推動香港的民主與進步價值」，稱此綱領可更概括闡述眾志工作方針和計劃，聚焦於強化公民社會、團結民主力量、推動進步價值，進一步鞏固香港民主運動的根基。這是否也說明了「自決」在法理上的站不住腳，以及其作為「港獨」擋箭牌的尷尬處境呢？

誰給了「可以獨立」的想像？

《港區國安法》在6月30日晚上11時生效不到24小時，就有一名攜帶「香港獨立」旗幟的男子被警方以違反《港區國安法》的名義逮捕。從萌芽到形成思潮、可被公開討論，再用所謂的「理據」包裝起來的「港獨」思潮，原來只是一個浪漫而脆弱的泡泡——政治幻想。

「那個時代已過去。屬於那個時代的一切，都不存在了。」王家衛的電影《花樣年華》台詞，在七一當日被許多人有感而發。面對突如其來的變化，香港社會顯得迷茫而不知所措。但可以確定的是，「港獨」的時代，真真實實地，過去了。

香

關鍵時刻又做嘢

香港獨立呀屌你老母

唔比講=末路都onlun9

係咪啊，香港獨立唯一出路

重點01開始吹風「自決」=「港獨」
好快講「自決」都拉得

01係咪活係平行時空

陳雲又中

防民之口甚於防川

點解唔叫中國香港01?
係咪想港獨？
強烈譴責

都戇鳩，組織可以被你消滅 但思想已經傳播到好多人心中，你消滅到咩

係呀, 無人講即係無, YEAH

只係唔比講，同講唔到差好遠
係咪放風聲開集中營

佢話你有又得 話你收皮又得

明明聯合國寫明殖民地有自決權
要不是中共

覆你老母 大把人支持港獨呀

好野消滅左了
咁國安仲黎香港做咩呀

笑死，我保證每一次遊行都有人嗌香港獨立 唯一出路

冇錯，「獨立」已經係過去，而家係「建國」階段

佢地以為呢個世界所有嘢都同「八萬五」一樣

中國又贏

on9

因為思想已經成熟 家陣擺明係靠外國勢力啊屌你老母
幾時執曬啲出產A4紙公司

啱啱先開始咋

港獨之父

我發現五毛，藍屍同官媒都一樣

就係煩到你燥底，佢就以為佢贏左

幾時，咩年代搞革命，會講出聲揚晒㗎？on9

on9 01

當然，之前民主同獨立都只係本地人講，當然無力啦
而家係武肺搞到全世界死咁多人，全球以美國為首一齊反共撐香港人。
而家係全世界迫香港獨立了

邊個話放棄獨立？

中国零一

唔好搞笑啦

2015年：佔中已經係末路
2017年：魚蛋已經係末路
2020年：？？？？？

支那01只不過係將班畜牲立國安法嘅幻想結果再復述一次。

香腸 01 9 流流食地球

而家全球圍趙土共，你仲得 9 聞拎港毒打飛機

你主子想要聽既係 10 勝論，刷鞋都唔 9 識

老實講
我有代入共匪果邊諗
捉革命家最怕「投鼠忌器」
只能派特務暗殺、暗中解決

國安法猶如打爆器皿，殺雞取卵
毁壞香港再重建香港（得唔得係另一回事）

ideas are bulletproof

民族自強 香港獨立

自閉媒體又喺度發神經

係人地個腦入面既野 你話滅就滅？
楚雖三戶 亡秦必楚也

黨01已經係末路

立法禁止亂拋垃圾=亂拋垃圾時代終結

唔俾講唔等於冇咗

支那01又露出真盲目

你可以禁止口號 但你冇可能禁止一個意識形態

講句粗口都可以告你行為不檢啦 依家平時講下粗口都唔會有咩問題啦

消滅共媒 刻不容緩

唔俾講就等於覆滅
on9 01

多謝黨安法成為香港獨立嘅養分

連講下城邦論都可以拉你坐監

咁洗唔洗將所有有關「香港獨立」既新聞紀錄、官方紀錄全部刪除？好似5月31日咁？

粒種子已經進入左香港人心入面

香港獨立

再嘈就連你都光復埋

我支持一國一制

香港獨立
唯一出路

01老闆比狗中出

人類就係你愈唔俾就愈要做
點解咁耐都唔明??

其實有幾多香港人支持港獨

抹返個地下先啦...

打飛機上癮？

香港都好快收皮 無曬真香港人

01深度不嬲深藍
寫啲野扮有學術基礎 但其實鳩寫
就好似大學生趕deadline啲assignment咁

紅底01唔使俾link幫佢賺hit rate

唔比大聲講姐
唔通晚晚討論你又知咩

01啲記者雖然寫得好長，但篇篇評論文章玩弄謬誤詭辯

屌你老母呀

發神經

港獨立

無人講代表無港獨
睇下立法會建制拎幾多票先

思想係穿破唔到

唯一出路收皮

咁唯有......

地下化都唔柒知 支共01繼續打飛機

香港獨立唯一出路

革命無罪

咁作為黨媒 都要幫手粉飾太平既

，

民族自強香港獨立

香港獨立 唯一出路

要幾蠢先寫得出呢篇野

帶風向撚屌支共01

R頭

支那人寫

光復香港 時代革命

傻鳩

on9 鍾庭耀做多次民調 港獨支持者肯定有增無減

Ideas are bulletproof

上面定期供稿比共煤01姐

其實好on9，打散呢啲勢力，明散左之後變暗，大家對換左位置，建議班垃圾睇下北愛爾蘭係點模式

貼LINK 01打手, 拉

唔講=無？

收皮？
我覺得係啱啱開始喎

7.11-12 初選 朝9晚9
多你一票好撚多
支持本土抗爭派
票站地點(持續更新)：

呢個係前奏，一切都係啱啱開始咋!

由佢創報嗰一刻開始，佢亦都唔係站喺香港人本位作報道

留意最尾，條LINK有毒
&utm_campaign=mama

入面全部都係NDS

01個老闆好鐘意係啲特別時刻出post

你老尾就NDS，入面有記者係2014年已經啲抗爭消息。

報導緊

防止左人講唔等如成功，係心中啊！

香港獨立！

覆滅咗班國安點出糧

紅底
部分報導黃 部分打毒針
社評 又藍又紅

未見過八張A4白紙

呢篇嘢換幾個keyword，喺清末用返都仲得

社評係個老闆揸莊，前線記者有正常人係到。

不過我都覺推咗01上去，遲早支拿會拎返晒黎玩。

笑左

It never dies

12%支持其實即係已經有90萬人

問咗梁癈老未呀？衰衰地都叫港獨之父（過氣），咪當佢流㗎。

立法禁止貪腐---->執柒老廉

港獨藏左係人民個心入面

一切都要有個過程 大家保留健康身體先可以做世界冠軍 99過唔過到100呀 比d耐性等下

DLLM HK01

所有香獨都係比陳雲毒既，唔好放佢走，邊有得話走就走割席，攬住佢一齊死

停留係文革思維既支那狗

講毒其實只係估少數人，極大部份人係想阿大佬唔好咁痴線，大家想香港保持返97年附近咁樣自由自主，有制度，公平，香港人被受尊重啫，咪混淆視聽

共諜報

唔獨有得自由自主

文章開頭講嗰幾個
根本就唔係港獨人物
啱啱相反, 佢地不知幾支持一国兩制, 無時無刻等港共收編

希望如果有一日真係獨立成功, 哩幾個人唔好出嚟領功

港獨而家仲萌芽緊呀HK01
大把人因為上年嘅事支持港獨

探討特區由成立到覆滅易寫啲喎

雨傘---
我：港獨？激進派小眾來姐根本無可能獨到，而且無必要同中共死鬥，反對佢地迫害港獨只係因為言論自由同人道，唔係支持，香港獨立佐反而擔心以後，仲有錯的是黨，平民是受害者，好可憐，建設民主中國

依家---
我：香港獨立，唯一出路，天滅中共，激嬲中共？佢愈嬲我愈開心，中國人？無一個係無辜只要傷到中共，我理得佢死幾多人雖然即使佢死幾多都唔敢反，對中共0傷害，堅信香港獨立先可以真正浴火重生

同我講依家港獨思想無佐明明依家先入心入肺

ideas are bulletproof
思潮邊有得一條界就消失
民主回歸思潮就真係退場喇

咁撚快吹風

見唔到支旗就當冇？痴鳩線

港獨港獨

ideas are bulletproof
思潮點樣覆滅呀弱智？

香港獨立，唯一出路
好撚驚呀我

乜唔係比以前更加盛行咩？

而家根本無人夠膽話呢一年嘅抗爭係爭取港獨

半年後再睇下個結果
個作者準備上庭面對香港大審既審判

屌你老母支那01爛開啦，你就收皮